【召喚連登哲學家】關於四因說的疑惑

以下copy自Wiki:
四因說（four causes），由古希臘哲學家亞里士多德提出，將世界上事物的變化與運動的背後原因（古希臘語：αἴτιον）歸納為四大類。四因包括：

質料因（Matter - material cause）：即構成事物的材料、元素或基質，例如磚瓦就是房子的質料因；

形式因（Form - formal cause）：即決定事物「是什麼」的本質屬性，或者說決定一物「是如此」的樣式，例如建築師心中的房子式樣，就是房子的形式因；

動力因（Agent - moving cause 或 efficient cause）：即事物的構成動力，例如，建築師就是建成房子的動力因；

目的因（End 或 purpose - final cause）：即事物所追求的目的，例如「為了安置人和財產」就是房子的目的因。
亞里士多德認為，凡感性實體，包括自然物和人造物，都具備這四種原因。

個人覺得，實際上係只有目的因呢個因。

(目的因－＞形相因):點解有啲屋要有斜嘅屋頂，都係因為落雪有更好嘅承托力，最後都係為左要安置人和財產。
(目的因－＞材質因):點解而家啲屋用石屎起，以前用木起，都係因為人想更好地安置人和財產。
(目的因－＞動力因):點解需要建築師/工程師/工人去建造間屋，都係因為需要間屋黎安置人和財產。

呢個topic可能有啲悶，但歡迎大家討論下
1)其實係咪只有目的因?
2)點解要分四因出黎?
3)仲有目第五個因?

只有動力因

可唔可以解釋多少少

四因說最主要同 Aristotle 套形上學有密切關係
但同而家我地講 cause and effect 有好大分別
佢亦都好似唔係想分析我地而家心目中個種 cause and effect 嘅概念
所以後世講因果 都係由 David Hume 嘅野讀起

我對佢嘅形上學得少少理解:
主要係柏拉圖提出理型呢個概念
認為我地睇到嘅物體只係一種完美理型嘅投射
而相反 阿里士多德認為理型只係我地主觀策納出黎嘅概念 並非客觀嘅存在 物體係由形相同質料形成
但唔明四因說點樣link to佢嘅形上學
點解佢要提出呢四因 而無第5/6個因

可以話你係岩因為一切既野都係源自目的
亦都可以話你錯因為你過於簡化所有野

原因只有一個，就係錢
你起完樓有錢收，我又上到車

pish

冇咩點解 因為佢覺得四因夠用

咁其實同佢套野有咩關係

佢認為萬物都有 final cause，而 final cause 係對解釋世事有重要地位
佢歸納出前人解釋世事，有四種 cause
而四因，其實都係一種 teleological explanation
四因說對於佢論證final cause 嘅相關論點，有密切關係

而佢套形上學分左 actuality 同 potentiality
佢利用 final cause 來論證 actuality 嘅形上地位係先於 potentiality

詳見 section 12:

同埋可以參考 ：

多謝解答 睇下啲文先

我諗我大約明佢意思了
佢做嘅野喺非常factually based
佢material同formal causes都一啲直觀歸納出黎嘅原因
雖然 efficiency cause係有人為因素 但係其實最尾佢其指出嘅都係個craftsman擁有嘅knowledge去推動
至於final cause 我感覺佢只係俾左個ultimate direction/drive of 頭3個cause 將human嘅factor加翻入去成件事上。。

所以後世講 causality 冇咩人提 four case

讀哲先發現好多野可以退到好後回歸一兩個問題，但哲學上既討論之所以有咁多問題係因為哲學家覺得細分呢d aspect可以做到有意義既討論，同埋個討論有建設性。 你岩岩既論述其實冇反對前3因，只係帶出佢地有關係，如果想推翻3因，可以試下係佢個系統入面証明佢地既存在係多餘。

你講得無錯 其實我無論述到前3因並不存在
只係指出佢地存在係依附住第4因
其實好難話推翻佢個3因 因為真係太直觀嘅observation黎 雖然唔知係唔係 但前3因係類似axiom level嘅野

反而睇完actuality同potentiality
我覺得人類嘅進步一直係源於搵到一樣事物(唔一定係substance idea都算)更多嘅potentiality
發掘更多可能性 將佢地變成actuality
如果一個社會甘於享受現有嘅actuality
就會停滯不前
講講下可能會牽涉到AI取替人類工種嘅問題